\section{Combinador $\mathbf{Y}$}

\begin{frame}[fragile]{Teorema do Ponto Fixo}

    \begin{block}{Teorema do Ponto Fixo}
        Para qualquer termo-$\lambda$ $F$ existe um termo $X$ tal que $FX\equiv X$.
    \end{block}

    \vspace{0.2in}

    \begin{block}{Demonstração}
        Seja $F$ um termo-$\lambda$ qualquer. Defina $W\equiv (\lambda x.F(xx))$ e $X=WW$. 

        Deste modo,
        \[
            X\equiv WW \equiv (\lambda x.F(xx))W \equiv F(WW)\equiv FX
        \]
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Combinador $\mathbf{Y}$}

    \begin{block}{Proposição (Combinador $\mathbf{Y}$)}
    O \textbf{combinador} $\mathbf{Y}$
    \[
        \mathbf{Y}\equiv \lambda f.(\lambda x.f(xx))(\lambda x.f(xx))
    \]
    é um termo-$\lambda$ tal que, para qualquer termo $F$,
    \[
        \mathbf{Y}F\equiv F(\mathbf{Y}F)
    \]
    \end{block}

    \vspace{0.1in}

    \begin{block}{Demonstração}
        Seja $F$ um termo-$\lambda$ qualquer. Daí
        \begin{align*}
            \mathbf{Y}F &\equiv (\lambda f.(\lambda x.f(xx))(\lambda x.f(xx)))F \\
             &\equiv (\lambda x.F(xx))(\lambda x.F(xx)) \\
             &\equiv F((\lambda x.F(xx))(\lambda x.F(xx))) \\
             &\equiv F(\lambda f.(\lambda x.f(xx))(\lambda x.f(xx)))F) \equiv F(\mathbf{Y}F)
        \end{align*}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Observações sobre o combinador $\mathbf{Y}$}

    \begin{itemize}
        \item Veja que, para qualquer termo-$\lambda$ $F$, $\mathbf{Y}F$ é um ponto fixo de $F$

        \item Esta propriedade é o que faltava para a definição completa da recursão, pois
            ao aplicar $(\mathbf{Y}F)$ ao parâmetro $x$ da recursão, o resultado é 
        \[
            (\mathbf{Y}F)x \equiv F(\mathbf{Y}F)x,
        \]
        ou seja, o termo $F$ é aplicado aos parâmetros $\mathbf{Y}F$ e $x$, o que permite invocar
        $F$ novamente quantas vezes forem necessárias

        \item Assim, para definir uma função recursiva $\mathbf{Y}F$ no cálculo-$\lambda$, basta 
        determinar o predicado $P$ e as funções $g$ e $h$ que compõem a função $F$
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo de recursão: fatorial}

    \begin{huge}
    \[
        F(n) =  \left\lbrace \begin{array}{ll}
                    1, & \mbox{se}\ n = 0, \\
                    nF(n - 1), & \mbox{caso contrário}
                \end{array} \right.
    \]
    \end{huge}

    \vspace{0.5in}

    Neste caso, $P\equiv Z, g \equiv \lambda x.1$ e $h\equiv \lambda fx.\times n(f(Pn))$, onde
    $\times ab$ é a multiplicação dos naturais $a$ e $b$, e $Pn$ é o predecessor do natural $n$. 

    \vspace{0.1in}
    Deste modo,
    \[
        F \equiv \lambda fx.(Zx)1(\times n(f(Pn)))
    \]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo de aplicação do fatorial}

    \begin{align*}
        3! \equiv (\mathbf{Y}F)3 &\equiv F(\mathbf{Y}F)3 \\
        &\equiv (\lambda fx.(Zx)1(\times n(f(Pn))))(\mathbf{Y}F)3 \\
        &\equiv (Z3)1(\times 3((\mathbf{Y}F)(P3))) \\
        &\equiv F1(\times 3((\mathbf{Y}F)(P3))) \\
        &\equiv \times 3((\mathbf{Y}F)2)) \equiv \times 3(F(\mathbf{Y}F)2)) \\
        &\equiv \times 3((Z2)1(\times 2((\mathbf{Y}F)(P2)))) \\
        &\equiv \times 3(\times 2((\mathbf{Y}F)1)) \equiv \times 3(\times 2(F(\mathbf{Y}F)1)) \\
        &\equiv \times 3(\times 2((Z1)1(\times 1((\mathbf{Y}F)(P1))) \\
        &\equiv \times 3(\times 2(\times 1((\mathbf{Y}F)0))) \\
        &\equiv \times 3(\times 2(\times 1((Z0)1(\times 0((\mathbf{Y}F)(P0)))))) \\
        &\equiv \times 3(\times 2(\times 1(1))) \\
        &\equiv \times 3(\times 2(1)) \\
        &\equiv \times 3(2) \equiv 6
    \end{align*}

\end{frame}
